Web-based Git.
GitLab ca repository.
Bun. Acuma ca ne-am jucat putin cu Git-ul ca sistem de versionare, am vazut ca e foarte tare că putem să versionăm codul pe care îl scriem, dar în continuare doar noi putem să vedem aceste schimbări.

Ei bine aici intervin GitLab-ul sau GitHub/GCR/BitBucket ssamd, care sunt platforme care ne oferă Git-ul ca și serviciu web. Astfel, noi putem să ne salvăm repo-urile online, și să avem un link de acces la ele oricând avem nevoie. Cert e ca există multe alte feature-uri interesante și folositoare pe care acestea le oferă, in special GitLab-ul care este mai mult decat un repository, poate fi considerat o platforma DevOps in toata regula, da acuma vom vorbi despre GitLab si Google Cloud Repository ca web-based repository, bine, GCR doar asta este dupa cum si numele ii spune, in schimb GCP-ul are alte alte module pentru partea de Development si Operations, dar despre asta nu o sa vorbim azi.

Cand spunem GitLab, ne referim la o companie, nu la o tehnologie, o sintaxa des intalnita si foarte gresita e ca.. unii spun ca stiu GitLab. Sau companii care cer sa stii GitLab. E ca si cum ai cere sa stii "Ana Blandiana Impex SRL", dar evident, cand cer sa stii GitLab, se refera la partea de CI/CD, de pipelines, la care o sa ajungem putin mai tarziu. Apropo de pipelines, am fost intrebat la un moment-dat care este diferenta intre Jenkins si GitLab.. si recunosc ca m-am blocat putin. Pana la urma am dat raspunsul corect, stie cineva care e acesta? .. Ei bine, GitLab-ul foloseste sistemul de versionare GIT, in timp ce Jenkins, o sa auziti destul de des ca.. Jenkins is not a version control system.. sau cum ar spune Alex mai scurt, fuck Jenkins!

Revenind la GitLab, trebuie sa stim ca GitLab-ul il putem folosi in 2 feluri: 
 1. Putem folosi GitLab.com, un serviciu Software as a Service, sau SaaS, hostat de GitLab, pe serverele lor, unde nu este necesara nicio instalare dar tot codul si tot ce o sa avem acolo, ne asumam ca vor sta pe serverele GitLab-ului, si de aici.. evident.. pleaca o retienere din partea companiilor. 
 2. GitLab self-managed - putem sa ne folosim doar de softul lor, dar hostingul sa il facem local, sau in cloud sau unde dorim noi. In mod normal domeniile in sensul asta sunt de felul https://appsbroker.gitlab.com . Appsbroker avand instalat GitLab-ul in cloud ca docker container.
 
Bun, tot lucrul asta e relevant doar daca ne gandim sa folosim GitLab pentru cod si avem lucuri cu adevarat importante. Pentru training purposes noi o sa ne cream un GitLab web-based repository pe GitLab.com, asa ca va propun sa mergeti pe https://gitlab.com si apasati in dreapta sus, register. Dupa ce ne adaugam datele, alegem un role de.. devops engineer, si bifam just me. la Who will be using GitLab?
La Group name, alegem un nume unic, cum o sa vrem sa se numeasca dupa https://gitlab.com/.. Alegem vizibilitatea lui, Private sau Public, public e deschis la tot publicul, e cod open-source sa ii zicem asa.
Daca alegem private, numai noi putem sa il vedem. Deci o sa alegem private.
Cream un proiect. Prin proiect ii spunem ce o sa faca, sa spunem ca e un fel de proiect de gcp, adica best practice e sa aiba sens numele. Facand parte dintr-un grup unic. Numele mai poate fi luat, deci nu trebuie sa fie unic ca id-urile la proiecte de gcp. Alegeti experienced la ultimul pas. 
Mergem pe emailurile noastre si dam confirm your account.
Apoi mergem pe projects, si selectam grupul nostru, si proiectul pe care l-am facut.
Cum nu avem chei ssh pe masinile astea de training, o sa ignoram mesajul cu add ssh key, ca mai avem varianta user-parola si o sa ne folosim de aia astazi. Daca totusi o sa avansati in utilizarea GitLabului, va recomand sa va adaugati cheile ssh ca sa nu mai scrieti tot timpul user si parola.
Bun, si ce vedem acuma? GitLabul, ne ofera mura-n gura sa ne setam user-name-ul, emailul. Pentru asta avem solutia pe care o dau baietii de la gitlab sau # git config --global --edit # si configuram acolo toate astea. Ne mai arata cum sa cream un nou repo, sau sa dam push in git-ul asta un folder pe care il avem deja, dar noi deja avem un Git Repository, local, ca am dat git init, chiar si cateva commituri.. deci, o sa alegem ultima parte, Push an existing Git repository.
Ce ne mai intereseaza de acolo?
# git remote add origin https://gitlab.com/claudiu-apps/training.git # vom zice git-ului să adauge o legătură de tip remote (numită origin) către GitLab repo-ul nostru.
# git push -u origin --all # 
Si asa am impins primul cod remote in GitLab.

Pentru a trimite modificări către remote, folosim push. Iar pentru a lua modificările făcute probabil de altcineva (sau tot de noi, dar de pe un alt calculator) trebuie să îi zicem pull, sa facem un.. refresh, sa aducem HEAD-ul la zi, altfel o sa ne intalnim cu un conflict in toata regula.
Comenzile de push și pull pot fi folosite cu orice branch pe care îl avem.

As mai precizeza este că putem să luăm un repo scris de altcineva, si să îl folosim sau să lucrăm pe el. Pentru a face acest lucru, vom folosi un procedeu de clonare. 
Tot ce avem nevoie este de link-ul către repo. Putem să îl cerem persoanei sau să îl luăm direct de pe GitLab (pe pagina repo-ului este un buton albastru cu Clone or download) iar apoi în linia noastră de comandă îi spunem # git clone https://repo.git # iar Git-ul ne va face un folder nou care conține tot repo-ul.

O alta comanda cu care o sa va intalniti destul de des este # git fetch # (ne spune commit-urile de pe un repository remote)
Stie cineva care este diferenta intre git fetch si git pull?
Propun sa facem un exercitiu. Sa adaugam un read me in repository si apoi sa dam un git fetch si git pull

De asemenea propun sa dam un git revert, la un commit anterior.
# git log # - alegem commitul cel mai recent
# git revert commit #

Git tags
Pentru proiectele realizate în cadrul unei echipe, este recomandat ca fiecare membru să lucreze pe un branch, iar ulterior codul să fie unificat prin operația de merge request (MR)
La nivelul unui întreg repository pentru a versiona codul se folosesc tag-uri pot fi create și gestionate pe parcursul dezvoltării proiectului, de obicei pentru releasuri.
# git tag # ne listeaza toate tagurile in ordine altfabetica

Bun, propun sa ne jucam putin cu tagurile inainte sa mergem mai departe spre Google Cloud Repository si GitLab CI/CD.

Tagurile pot fi de 2 tipuri, lightweight si annotated.
Lightweight tag seamana mult cu un branch care nu se schimba, tocmai asta este ideea cu tagurile, sa nu se schimbe, un tag contine o versiune, daca vrem sa facem schimbari, cream un alt tag cu un eventual commit cu noile modificari.

Annotated tags in schimb, sunt stocate ca obiecte intregi in baza de date a Git-ului. Sunt checksummed; contin numele celui care a creat tagul, emailul, data, au un mesaj si pot fi semnate si verificate prin GPG (GNU Privacy Guard). 

Evident, este recomandat sa folosim Annotated tags, ca sa avem toate aceste informatii dar daca vrem un tag temporar sau din orice motiv nu vrem toate informatiile respective, putem folosi si lightweight.

Crearea unui annotated tag in Git e simplu. Cea mai usoara varianta e:
# git tag -a v1.1 -m "first version" # - unde -m semnifica mesajul tagginguluicare va fi stored in tag. Daca nu ii dam noi -m, git o sa ne atentioneze si deschide un editor sa punem mesajul.
ca sa vedem toate informatiile astea # git show v1.1 #

Crearea unui lightweight tag este mult mai simpla, nu folosim -a -s sau -m:
# git tag v1.2 #
acuma daca dam git show nu mai gasim toate informatiile de la annotated tag.
# git show v1.2 #

Dar daca am dat un commit si am uitat sa ii punem tag? Ei bine in situatia aceasta putem sa facem asa:
# git log --pretty=oneline #
# git tag -a v1.3 -m "third" 3a78f2 #

Ca sa pushuim tagurile in GitLab putem sa dam # git push origin --tags #
Sau cate unu # git push origin v1.4 de exemplu #

Pentru a sterge un tag local (atentie, asta sterge doar local):
# git tag -d v1.4 #

Pentru a sterge un tag de pe remote:
# git push origin --delete v1.4 # 

Inca o chestie, era sa uit.
Daca de exemplu vrem sa copiem local doar un branch, putem folosi 
# git clone -b <branch name> #